政府去年索取網民資料逾3,500次 九成要求來自警方

不同政府部門屢以偵查及防止罪案等理由，要求私人資訊及通訊科技公司披露及移除資料。創新及科技局局長回覆立法會議員書面質詢時，披露警務處、海關、民政事務總處、稅務局及通訊辦，去年合共試過向資籸及通訊科技公司提出3,541次披露資料要求，主要涉及用戶IP地址及其他用戶資料，理由主要涉防止及偵查罪案用途。

警務處為索取資料大戶，佔所有個案9成，共涉及3,187個用戶帳戶資料，惟警方以沒有備存統計資料為由，未有公開多少宗個案是根據法庭命令而提出。部分個案因帳戶或記錄不存在，或網際網絡協定地址不在香港，未獲供應商受理。

同時，海關、衞生署中醫藥事務部、衞生署藥物辦公室、房屋署、警務處及通訊辦，6個部門去年曾向資訊及通訊科技公司，提出共336次移除資料要求，包括移除涉侵權行為的用家帳戶或超連結、懷疑拍賣或銷售受管制藥物或未經註冊中成藥的連結，以及涉淫穢及釣魚網站等。個案數目以海關最多，總共向11間公司提出131次要求。